\documentclass[12pt,english,brazil,a4paper,utf8,oneside]{utfpr-tcc}

% Este comando não é necessário: utilizei apenas para deixar o latex2rtf
% feliz (e descobrir a codificação do texto).
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Suporte a figuras e subfiguras
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}

% Suporte a tabelas (principalmente do cronograma)
\usepackage{tabularx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{hhline}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{indentfirst}

% Elementos geralmente utilizados na tabela do cronograma
\newcommand{\fullcell}{\multicolumn{1}{>{\columncolor[gray]{0.5}}c}{}}
\newcommand{\fullcellline}{\multicolumn{1}{>{\columncolor[gray]{0.5}}c|}{}}
\newcommand{\mc}[3]{\multicolumn{#1}{#2}{#3}}
\newcommand{\y}{\rule{8pt}{4pt}}
\newcommand{\n}{\hspace*{8pt}} 

% Define o caminho das figuras
\graphicspath{{images/}}

% Dados do curso que não precisam de alteração
\university{Universidade Tecnológica Federal do Paraná}
\universityen{Federal University of Technology -- Paraná}
\universityunit{Departamento Acadêmico de Computação}
\address{Campo Mourão}
\addressen{Campo Mourão, PR, Brazil}
\documenttype{Monografia}
\documenttypeen{Monograph}
\degreetype{Graduação}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Alterar daqui para baixo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Dados do curso. Caso seja BCC:
\program{Curso de Bacharelado em Ciência da Computação}
\programen{Undergradute Program in Computer Science}
\degree{Bacharel}
\degreearea{Ciência da Computação}
% Caso seja TSI:
% \program{Curso Superior de Tecnologia em Sistemas para Internet}
% \programen{Undergradute Program in Tecnology for Internet Systems}
% \degree{Tecnólogo}
% \degreearea{Tecnologia em Sistemas para Internet}


% Dados da disciplina. Escolha uma das opções e a descomente:
% TCC1:
\goal{Proposta de Trabalho de Conclusão de Curso de Graduação}
\course{Trabalho de Conclusão de Curso 1}
% TCC2:
% \goal{Trabalho de Conclusão de Curso de graduação}
% \course{Trabalho de Conclusão de Curso 2}


% Dados do TCC (precisa alterar)
\author{Gustavo Correia Gonzalez}  % Seu nome
\title{Um estudo sobre o uso do mecanismo de dicas personalizadas no ensino de conceitos básicos de programação} % Título do trabalho
\titleen{} % Título traduzido para inglês
\advisor{Prof. Dr. Igor Scaliante Wiese} % Nome do orientador. Lembre-se de prefixar com "Prof. Dr.", "Profª. Drª.", "Prof. Me." ou "Profª. Me."}
\coadvisor{Prof. Dr. Marco Aurélio Graciotto Silva} % Nome do coorientador, caso exista. Caso não exista, comente a linha.
\depositshortdate{2016} % Ano em que depositou este documento

% Dados da ficha catalografica. Ela é opcional, mas é uma boa ideia inserí-la. Exemplos para geração (http://fichacatalografica.sibi.ufrj.br/)
\fichacatautor{Gonzalez, Gustavo}  % Nome conforme citado (ou seja, no formato "Sobrenome, Nome").
\fichacatbib{Biblioteca da UTFPR de Campo Mourão} % Não alterar
\fichacatpum{M488} % Código Cutter-Sanborn. Use a primeira letra do sobrenome seguido do número conforme as primeiras letras do sobrenome e a tabela http://www.amormino.com.br/cutter-sanborn/cutter1.html
\fichacatpalcha{} % Assuntos do trabalho. Cada item deve ser enumerado e separado por ponto: 1. xxx. 2. yyy. 3. zzz.
\fichacatpdois{} % Deixar em branco


\begin{document}
	
\frontmatter
\maketitle

\begin{resumo}
% TODO: se possível, escreva um resumo estruturado. Para TCC 1, o resumo estruturado teria os seguintes elementos:

O elevado nível de reprovação em disciplinas onde são ensinados conceitos básicos de programação, em qualquer grau de ensino, é um problema enfrentado por muitos alunos e tem sido alvo de variadas pesquisas \cite{Holcomb:2016:RCA:2839509.2851062}. Existe um conjunto de razões que estão relacionadas com a origem do problema, como o método de ensino e aprendizagem, a falta de algumas competências e interesse por parte dos alunos, e a própria dificuldade do tema \cite{Sinclair:2015:MSE:2729094.2742586}.

\textbf{Contexto:} O desenvolvimento do estudo será realizado na Universidade Tecnológica Federal do Paraná(UTFPR), com alunos selecionados entre o primeiro ao oitavo semestre.

\textbf{Objetivo:} Avaliar o impacto do uso do mecanismo de dicas personalizadas no ensino de conceitos básicos de programação, mais especificamente em estrutura de condição e laço de repetição. Para atingir esse objetivo será realizado um estudo para investigar se o mecanismo de dicas irá ajudar os alunos a obterem melhores resultados na resolução de exercícios de programação e avaliar qual tipo de dica é melhor, podendo ser aleatorizadas em função do tipo do exercício, geradas a partir de erros cometidos em exercícios passados e sem dicas. Levando em consideração a fonte da dica gerada, podendo ser por alunos iniciantes, alunos experientes ou professores.

%\begin{itemize}
	%\item \textbf{QP}\textsubscript{1}: 
	%\textit{Existe impacto do uso do mecanismo de dicas para minimizar erros e melhorar soluções de exercícios?}
	
	%Esta questão de pesquisa tem como objetivo investigar se o mecanismo de dicas irá ajudar os alunos a obterem melhores resultados na resolução de exercícios de programação. 
	
	%\item \textbf{QP}\textsubscript{2}: 
	%\textit{Quais dicas personalizadas ajudam mais os alunos?}
	
	%Esta questão de pesquisa avaliará qual tipo de dica é melhor, podendo ser aleatorizadas em função do tipo do exercício, geradas a partir de erros cometidos em exercícios passados e sem dicas. Levando em consideração a fonte da dica gerada, podendo ser por alunos iniciantes, alunos experientes ou professores.
	
%\end{itemize}

% TODO: Colocar referencia da dissentação de doutorado da Glassman

\textbf{Método:} Será desenvolvido um software para auxiliar o aprendizado de programação que utiliza um sistema de dicas personalizadas aos alunos no momento da realização de exercícios baseado no artigo da \cite{Glassman:2016:LPH:2818048.2820011}. Para avaliar o mecanismo de dicas será realizado um estudo controlado com três grupos de alunos distribuídos de forma homogênea em relação ao nível de conhecimento em programação. O primeiro grupo receberá dicas classificadas a partir de erros anteriores, o segundo será com dicas aleatorizadas levando em consideração o assunto abordado no exercício e o terceiro grupo não utilizará o mecanismo de dicas. Assim, os voluntário realizaram uma lista de exercícios e em cada subimissão ao sistema de dicas será gravado um \foreign{log} com dados que irão mensurar o desenpenho de cada voluntário, assim será realizado o estudo desses dados para responder as questões de pesquisa.

\textbf{Resultados esperados:} Espera-se que o software ajude no aprendizado dos alunos tornando o ensino de programação mais dinâmico e personalizado. Deste modo, espera-se diminuir o número de reprovações nas matérias introdutórias de programação e em desistências do curso de Ciência da Computação.
% ou, para TCC 2:
% \textbf{Contexto:} \\
% \textbf{Objetivo:} \\
% \textbf{Método:} \\
% \textbf{Resultados:} \\
% \textbf{Conclusões:}

% Palavras-chaves, separadas por ponto (tente não definir mais do que cinco)
\palavraschaves{Ensino de Algoritmo, Dicas, Dicas Personalizadas, Learnersourcing}
\end{resumo}



% Caso seja TCC 2, precisa traduzir o resumo e as palavras-chaves para inglês:
% \begin{abstract}
% \textbf{Context:}
% \textbf{Objective:}
% \textbf{Method:}
% \textbf{Results:}
% \textbf{Conclusions:}

% Palavras-chaves em inglês, separadas por ponto.
% \keywords{}
% \end{abstract}



% Listas (opcionais, mas recomenda-se a partir de 5 elementos)
\listoffigures
\listoftables

% Sumário
\tableofcontents

\mainmatter
% TODO: incluir arquivos latex com os capítulos
\include{introducao}
\include{referencial-teorico}
\include{proposta}
%\include{resultados-preliminares}
\include{cronograma}

\bibliographystyle{abnt-alf}
\bibliography{main} % geração automática das referências a partir do arquivo main.bib

\backmatter
\end{document}
